\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{3}
  \item Gegeben sei eine Urne mit einer unbekannten Anzahl $N\in \bb{N}$ an Kugeln
    die von 1 bis $N$ nummeriert sind. Es werden $n$ Kugeln mit zur\"uck legen
    gezogen und die zugeh\"origen Nummern $X_1,\dots X_n$ notiert.\\
    Wir modellieren das Problem wie folgt: Die $X_i$ sind identisch verteilte unabh\"angige Zufallsvariablen mit
    Werten in $\bb{N}$ und Verteilung $\bb{P}_N(X_i=k)= \frac{1}{N}\mathds{1}_{\{1,\dots, N\}}(k)$ zum
    Parameter $N\in \bb{N}$. 
    \begin{enumerate}
    \item Wir bestimmen den Momentsch\"atzer $\hat{N}_{ME}$ f\"ur $N$:\\
      Das theoretische erste Moment ist gegeben durch:
      \[\mathbb{E}[X_i]= \sum_{k=1}^{N}k\bb{P}(X_i=k)= \frac{1}{N}
        \sum_{k=1}^{N}k= \frac{N+1}{2}\]
      Folglich haben wir f\"ur eine Realisierung $x_i$ der $X_i$:
      \[\hat{N}_{ME}(x_1,\dots,x_n)=2 \frac{x_1+\dots+x_n}{n}-1\]
    \item Wir bestimmen den $\rm{ML}$-Sch\"atzer f\"ur $N$:\\
      Seien $x_i\in \bb{N}$, dann hat die Likelihood-Funktion die Form:
      \[L_N(x_1,\dots,x_n)= \bb{P}_N(X_1=x_1, \dots, X_n=x_n)=
        \prod_{i=1}^{n}\bb{P}_N(X_i=x_i)= (1/N)^n \prod_{i=1}^{n}\mathds{1}_{\{1,\dots, N\}}(x_i) \]
      Dieser Ausdruck ist offensichtlich maximal wenn $N$ minimal mit
      $x_1,\dots,x_n\leq N$ gew\"ahlt wird. Somit haben wir: $\hat{N}_{ML}(x_1,\dots, x_n)=\rm{max}(x_1, \dots x_n)$
    \item Wir berechnen $\lim_{n\to \infty} \mathbb{E}_N[\hat{N}_{ML}]$.\\
      Bei jedem Zug gibt es eine Wkeit $\neq 0$ die Kugel $N$ zu ziehen, da die
      Z\"uge alle unabh\"angig sind haben wir also f\"ur $k<N$:
      \begin{align*}
        \bb{P}_N(\rm{max_{1\leq i \leq n}}\{X_i\}=k) &\leq C^n\\
        \bb{P}_N(\rm{max_{1\leq i \leq n}}\{X_i\}=N) &= 1- (C\p)^n
      \end{align*}
      Wobei $0 < C=\bb{P}_N(X_1\leq k), C\p=\bb{P}_N(X_1< N )< 1$. Somit erhalten wir:
      \begin{align*}
        \lim_{n\to \infty} \mathbb{E}[\hat{N}_{ML}]&= \sum_{k=1}^{N}k\lim_{n\to \infty}\bb{P}_N(\rm{max}_i\{X_i=k\})\\
                                                   &= \sum_{k=1}^{N-1}\lim_{n\to\infty}C^n + N \lim_{n\to \infty}(1-(C\p)^n) \\
        &= 0 + N =N 
      \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}
